\documentclass[10pt]{article}
\input{header.tex}

\begin{document}

\section{Генеральная совокупность и выборка}

\subsection{Основные понятия}

\begin{definition}
\textbf{Генеральная совокупность} — это совокупность всех объектов (или результатов всех возможных наблюдений), которые подлежат изучению в соответствии с целью исследования. Генеральная совокупность может быть:
\begin{itemize}
    \item \textbf{конечной} (например, население страны);
    \item \textbf{бесконечной} (например, результаты бесконечной серии измерений).
\end{itemize}
Объём генеральной совокупности обозначается $N$ (для конечной) или $\infty$ (для бесконечной).
\end{definition}

\begin{definition}
\textbf{Выборочная совокупность} (выборка) — это часть объектов, отобранных из генеральной совокупности для непосредственного изучения. Объём выборки обозначается $n$ ($n \ll N$ для конечной генеральной совокупности).
\end{definition}

\begin{definition}
\textbf{Репрезентативность} — свойство выборки правильно отражать структуру и параметры генеральной совокупности. Для обеспечения репрезентативности отбор должен быть \textbf{случайным} (каждый элемент имеет одинаковую вероятность попасть в выборку).
\end{definition}

\subsection{Вариационные ряды}

Пусть $x_1, x_2, \dots, x_n$ — результаты наблюдений (выборка).

\begin{definition}
\textbf{Ранжированием} называется расположение данных в порядке неубывания. После ранжирования выделяют \textbf{варианты} $x_i$ — различные значения случайной величины, и \textbf{частоты} $m_i$ — количество появлений варианта $x_i$.
\end{definition}

\begin{definition}
\textbf{Относительная частота} варианта $x_i$:
\[
p_i = \frac{m_i}{n}, \quad \sum_{i=1}^{k} p_i = 1,
\]
где $k$ — число различных вариантов.
\end{definition}

\begin{definition}
\textbf{Дискретным вариационным рядом} называется таблица, в которой перечислены варианты $x_i$ и соответствующие им частоты $m_i$ (или относительные частоты $p_i$).
\end{definition}

Для непрерывных величин строят \textbf{интервальный вариационный ряд}, где данные группируются по интервалам. Длину частичного интервала $h$ часто определяют по формуле Стерджесса:
\[
h = \frac{x_{\max} - x_{\min}}{1 + \log_2 n}.
\]

\section{Основные выборочные характеристики}

\subsection{Среднее выборочное (выборочное среднее)}
\begin{definition}
Выборочное среднее — оценка математического ожидания:
\[
\overline{x} = \frac{1}{n} \sum_{i=1}^{n} x_i = \frac{1}{n} \sum_{i=1}^{k} x_i m_i,
\]
где $k$ — число различных вариантов, $m_i$ — частоты.
\end{definition}

\subsection{Выборочная дисперсия и среднеквадратическое отклонение}
\begin{definition}
Выборочная дисперсия:
\[
s^2 = \frac{1}{n} \sum_{i=1}^{n} (x_i - \overline{x})^2 = \frac{1}{n} \sum_{i=1}^{k} (x_i - \overline{x})^2 m_i.
\]
Выборочное среднеквадратическое отклонение: $s = \sqrt{s^2}$.
\end{definition}

Часто используется \textbf{исправленная выборочная дисперсия} (несмещённая оценка):
\[
\hat{\sigma}^2 = \frac{1}{n-1} \sum_{i=1}^{n} (x_i - \overline{x})^2.
\]

\subsection{Эмпирическая функция распределения}
\begin{definition}
\textbf{Эмпирическая функция распределения} $F_n(x)$ определяет для каждого $x$ относительную частоту события $X < x$:
\[
F_n(x) = \frac{m_x}{n},
\]
где $m_x$ — число наблюдений, меньших $x$.
\end{definition}
Свойства $F_n(x)$:
\begin{enumerate}
    \item $0 \le F_n(x) \le 1$;
    \item $F_n(x)$ — неубывающая функция;
    \item $F_n(x) = 0$ при $x \le x_{\min}$, $F_n(x) = 1$ при $x > x_{\max}$.
\end{enumerate}
По закону больших чисел $F_n(x) \xrightarrow{\text{п.в.}} F(x)$ (функции распределения генеральной совокупности).

\subsection{Графическое представление}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Полигон частот} — ломаная, соединяющая точки $(x_i, m_i)$ (для дискретных данных).
    \item \textbf{Гистограмма частот} — ступенчатая фигура из прямоугольников, основаниями которых служат интервалы группировки, а высоты равны $m_i/h$ (для непрерывных данных).
\end{itemize}

\subsection{Асимметрия (коэффициент асимметрии)}
\begin{definition}
\textbf{Выборочный коэффициент асимметрии} оценивает скошенность распределения:
\[
A_s = \frac{\frac{1}{n}\sum_{i=1}^n (x_i - \overline{x})^3}{s^3},
\]
где $s$ — выборочное среднеквадратическое отклонение. Положительная асимметрия означает «тяжёлый правый хвост», отрицательная — левый .
\end{definition}

\subsection{Выборочные квантили}
\begin{definition}
\textbf{Выборочный квантиль уровня $\alpha$} ($0<\alpha<1$) — это значение $x_\alpha$, для которого эмпирическая функция распределения $F_n(x_\alpha) \ge \alpha$, а $F_n(x_\alpha - 0) \le \alpha$. Частные случаи:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Медиана} — квантиль уровня $0.5$ ($Q_2$);
    \item \textbf{Нижний квартиль} $Q_1$ (уровень $0.25$);
    \item \textbf{Верхний квартиль} $Q_3$ (уровень $0.75$);
    \item \textbf{Децили} — квантили уровней $0.1, 0.2, \dots, 0.9$.
\end{itemize}
\end{definition}

\subsection{Эмпирическая плотность (оценка плотности)}
Для непрерывных данных строят \textbf{гистограмму}: на каждом интервале группировки $[a_{i-1}, a_i)$ высота прямоугольника равна $m_i/(n h)$, где $h$ — ширина интервала. Гистограмма является оценкой плотности распределения $f(x)$.

\section{Свойства выборочных характеристик}

Пусть $\hat{\theta}_n = \hat{\theta}(X_1,\dots,X_n)$ — статистическая оценка неизвестного параметра $\theta$.

\begin{definition}
Оценка $\hat{\theta}_n$ называется \textbf{несмещённой}, если
\[
E[\hat{\theta}_n] = \theta \quad \text{для всех } \theta.
\]
Если $E[\hat{\theta}_n] \to \theta$ при $n\to\infty$, оценка называется \textbf{асимптотически несмещённой}.
\end{definition}

\begin{definition}
Оценка $\hat{\theta}_n$ называется \textbf{состоятельной}, если она сходится по вероятности к $\theta$:
\[
\hat{\theta}_n \xrightarrow{\text{п.в.}} \theta \quad \text{при } n\to\infty.
\]
\end{definition}

\begin{definition}
Оценка $\hat{\theta}_n$ называется \textbf{асимптотически нормальной}, если
\[
\sqrt{n}(\hat{\theta}_n - \theta) \xrightarrow{\text{п.р.}} N(0, \sigma^2(\theta)).
\]

($\sigma(\theta)$~--- какая-то дисперсия, зависящая от $\theta$)
\end{definition}

\begin{example}
Выборочное среднее $\overline{X} = \frac{1}{n}\sum_{i=1}^n X_i$ является несмещённой ($E[\overline{X}]=\mu$), состоятельной (по закону больших чисел) и асимптотически нормальной (по ЦПТ) оценкой математического ожидания.
\end{example}

\subsection{Выборочная дисперсия: смещённость и состоятельность}
Рассмотрим выборочную дисперсию $s^2 = \frac{1}{n}\sum_{i=1}^n (X_i - \overline{X})^2$ и исправленную $S^2 = \frac{1}{n-1}\sum_{i=1}^n (X_i - \overline{X})^2$.

\begin{theorem}
$E[s^2] = \frac{n-1}{n}\sigma^2$, т.е. $s^2$ смещена вниз. $S^2$ несмещена: $E[S^2] = \sigma^2$.
\end{theorem}
\begin{proof}
Используем тождество $\sum (X_i - \overline{X})^2 = \sum X_i^2 - n\overline{X}^2$. Тогда
\[
E[s^2] = \frac{1}{n}\left( \sum E[X_i^2] - n E[\overline{X}^2] \right).
\]
Так как $E[X_i^2] = \operatorname{Var}[X_i] + E[X_i]^2 = \sigma^2 + \mu^2$, $E[\overline{X}^2] = \operatorname{Var}[\overline{X}] + E[\overline{X}]^2 = \frac{1}{n^2} n \operatorname{Var}[X_i] + \mu^2 = \frac{\sigma^2}{n} + \mu^2$ (используя формулы для вынесения константы за операцию дисперсии и дисперсии суммы независимых случайных величин), подставляя:
\[
E[s^2] = \frac{1}{n}\left( n(\sigma^2+\mu^2) - n\left(\frac{\sigma^2}{n}+\mu^2\right) \right) = \frac{n-1}{n}\sigma^2.
\]
Отсюда $E[S^2] = \frac{n}{n-1}E[s^2] = \sigma^2$.
\end{proof}

\begin{theorem}
Пусть $X_1,\dots,X_n$ — независимые одинаково распределённые случайные величины с $E[X_i]=\mu$ и $\operatorname{Var}(X_i)=\sigma^2 < \infty$. Тогда выборочная дисперсия
\[
s_n^2 = \frac{1}{n}\sum_{i=1}^n (X_i - \overline{X}_n)^2
\]
является состоятельной оценкой $\sigma^2$, т.е. $s_n^2 \xrightarrow{\text{п.в.}} \sigma^2$.
\end{theorem}
\begin{proof}
Преобразуем $s_n^2$:
\[
s_n^2 = \frac{1}{n}\sum_{i=1}^n X_i^2 - \overline{X}_n^2.
\]
По закону больших чисел (ЗБЧ) имеем:
\[
\frac{1}{n}\sum_{i=1}^n X_i^2 \xrightarrow{\text{п.н.}} E[X_1^2] = \sigma^2 + \mu^2,
\]
\[
\overline{X}_n \xrightarrow{\text{п.н.}} \mu.
\]
Поскольку функция $g(x)=x^2$ непрерывна, из сходимости $\overline{X}_n$ следует $\overline{X}_n^2 \xrightarrow{\text{п.н.}} \mu^2$. Тогда
\[
s_n^2 \xrightarrow{\text{п.н.}} (\sigma^2 + \mu^2) - \mu^2 = \sigma^2.
\]
Сходимость по вероятности следует из сходимости почти наверное.
\end{proof}
\subsection{Эффективность оценок}

\begin{definition}
Оценка $\hat{\theta}_n$ называется \textbf{эффективной} в заданном классе оценок, если она имеет наименьшую дисперсию среди всех оценок этого класса. Чаще всего рассматривают класс несмещённых оценок.
\end{definition}

\subsubsection*{Эффективность выборочного среднего в классе линейных оценок}
Пусть $X_1,\dots,X_n$ — независимые одинаково распределённые случайные величины с $E[X_i]=\mu$ и $\operatorname{Var}(X_i)=\sigma^2$. Рассмотрим класс \textbf{линейных несмещённых} оценок математического ожидания:
\[
\hat{\mu} = \sum_{i=1}^n a_i X_i, \quad a_i \in \mathbb{R}.
\]
Условие несмещённости: $E[\hat{\mu}] = \mu \sum a_i = \mu$, следовательно $\sum a_i = 1$. Дисперсия:
\[
\operatorname{Var}(\hat{\mu}) = \sum a_i^2 \sigma^2 = \sigma^2 \sum a_i^2.
\]
Минимизируем $\sum a_i^2$ при ограничении $\sum a_i = 1$. По неравенству Коши–Буняковского
\[
1 = \left(\sum a_i\right)^2 \le n \sum a_i^2 \quad \Rightarrow \quad \sum a_i^2 \ge \frac{1}{n}.
\]
Равенство достигается при $a_i = \frac{1}{n}$ для всех $i$. Таким образом, выборочное среднее $\overline{X} = \frac{1}{n}\sum X_i$ имеет наименьшую дисперсию среди всех линейных несмещённых оценок. В этом смысле оно эффективно в данном классе.

\subsubsection*{Замечание об эффективности}
Для нормального распределения $\overline{X}$ является эффективной и в более широком классе — среди всех несмещённых оценок (это следует из неравенства Крамера–Рао). Однако существуют распределения, для которых другие несмещённые оценки имеют меньшую дисперсию, чем $\overline{X}$ (например, выборочная медиана для распределения Лапласа).

\subsubsection*{Неэффективность выборочной дисперсии}
Для оценки дисперсии $\sigma^2$ по нормальной выборке $X_1,\dots,X_n \sim N(\mu,\sigma^2)$ несмещённая выборочная дисперсия $S^2 = \frac{1}{n-1}\sum (X_i-\overline{X})^2$ не является эффективной в классе несмещённых и смещённых оценок. Смещённая оценка максимального правдоподобия $\hat{\sigma}^2_{\text{МП}} = \frac{n-1}{n}S^2$ имеет меньшую дисперсию, хотя и смещена.

\section{Статистические гипотезы и критерии}

\subsection{Основные определения}

\begin{definition}
\textbf{Статистическая гипотеза} — любое предположение о виде закона распределения или о параметрах генеральной совокупности.
\end{definition}

\begin{definition}
\textbf{Нулевая гипотеза} $H_0$ — основная проверяемая гипотеза (обычно об отсутствии различий или эффекта).
\textbf{Альтернативная гипотеза} $H_1$ — гипотеза, принимаемая при отклонении $H_0$.
\end{definition}

\begin{definition}
\textbf{Простая гипотеза} полностью определяет распределение (например, $H_0: \mu = \mu_0$).
\textbf{Сложная гипотеза} задаёт множество распределений (например, $H_0: \mu \le \mu_0$).
\end{definition}

\begin{definition}
\textbf{Статистический критерий} — правило, по которому принимается или отвергается гипотеза $H_0$ на основе выборочных данных.
\end{definition}

\subsection{Ошибки первого и второго рода}

\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
& $H_0$ верна & $H_0$ неверна \\
\hline
Приняли $H_0$ & Правильное решение & Ошибка второго рода ($\beta$) \\
\hline
Отвергли $H_0$ & Ошибка первого рода ($\alpha$) & Правильное решение \\
\hline
\end{tabular}

\begin{definition}
\textbf{Уровень значимости} $\alpha$ — вероятность ошибки первого рода (отвергнуть верную $H_0$).
\textbf{Мощность критерия} — вероятность отвергнуть $H_0$, когда она неверна: $1 - \beta$.
\end{definition}

\subsection{Классификация критериев}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Параметрические критерии} — используют предположение о распределении (чаще всего о нормальности) и оперируют параметрами распределения. Примеры: $t$-критерий Стьюдента, $F$-критерий Фишера.
    \item \textbf{Непараметрические критерии} — не требуют предположений о виде распределения. Примеры: критерий Манна-Уитни, критерий Вилкоксона.
    \item \textbf{Критерии согласия} — проверяют гипотезу о законе распределения. Примеры: критерий $\chi^2$ (хи-квадрат), критерий Колмогорова-Смирнова.
\end{itemize}

\subsection{p-value (достигнутый уровень значимости)}
При проверке статистических гипотез часто вычисляют \textbf{p-value} — вероятность при справедливости нулевой гипотезы $H_0$ получить значение тестовой статистики, столь же или более экстремальное, чем наблюдаемое.

\begin{definition}
Пусть $T$ — тестовая статистика, $t_{\text{набл}}$ — её наблюдаемое значение. Тогда
\[
\text{p-value} = \Pr_{H_0}(|T| \ge |t_{\text{набл}}|)
\]
для двусторонней альтернативы. Для односторонней альтернативы берётся односторонняя вероятность.
\end{definition}

\textbf{Правило принятия решения:}
Если $\text{p-value} < \alpha$, то нулевая гипотеза отвергается на уровне значимости $\alpha$. В противном случае нет оснований отвергать $H_0$.

p-value можно интерпретировать как наименьший уровень значимости, при котором $H_0$ была бы отвергнута. Чем меньше p-value, тем сильнее свидетельство против $H_0$.

\begin{example}
Пусть $X_1,\dots,X_n \sim N(\mu,\sigma^2)$ с неизвестным $\sigma$, и проверяется $H_0: \mu = \mu_0$ против $H_1: \mu \neq \mu_0$. Статистика критерия:
\[
T = \frac{\overline{X} - \mu_0}{S/\sqrt{n}} \sim t_{n-1}.
\]
После вычисления $t_{\text{набл}}$ находим
\[
\text{p-value} = 2 \cdot \Pr(t_{n-1} \ge |t_{\text{набл}}|).
\]
Если p-value $= 0.03$, то на уровне значимости $\alpha = 0.05$ гипотеза $H_0$ отвергается, а на уровне $\alpha = 0.01$ — нет.
\end{example}

\section{Доверительные интервалы и их связь с проверкой гипотез}

\subsection{Определение}
Пусть $\theta$ — неизвестный параметр распределения. Интервал $(T_1, T_2)$, построенный по выборке, называется \textbf{доверительным интервалом} для $\theta$ с доверительной вероятностью $1-\alpha$ ($0<\alpha<1$), если
\[
\Pr(T_1 < \theta < T_2) = 1-\alpha.
\]

\subsection{Доверительный интервал для математического ожидания}

\paragraph{Известная дисперсия $\sigma^2$}
Статистика $Z = \frac{\overline{X} - \mu}{\sigma/\sqrt{n}}$ имеет стандартное нормальное распределение $N(0,1)$. Для двусторонней критической области уровня $\alpha$:
\[
\Pr\!\left(-z_{\alpha/2} < \frac{\overline{X} - \mu}{\sigma/\sqrt{n}} < z_{\alpha/2}\right) = 1-\alpha,
\]
где $\Phi(z_{\alpha/2}) = 1-\alpha/2$. Отсюда получаем доверительный интервал:
\[
\left(\overline{X} - z_{\alpha/2}\frac{\sigma}{\sqrt{n}},\; \overline{X} + z_{\alpha/2}\frac{\sigma}{\sqrt{n}}\right).
\]

\paragraph{Неизвестная дисперсия (нормальная выборка)}
Статистика $T = \frac{\overline{X} - \mu}{S/\sqrt{n}}$ имеет распределение Стьюдента $t_{n-1}$ ($S^2 = \frac{1}{n-1}\sum (X_i-\overline{X})^2$). Соответствующий $(1-\alpha)$-доверительный интервал:
\[
\left(\overline{X} - t_{\alpha/2}(n-1)\frac{S}{\sqrt{n}},\; \overline{X} + t_{\alpha/2}(n-1)\frac{S}{\sqrt{n}}\right),
\]
где $t_{\alpha/2}(n-1)$ — квантиль распределения Стьюдента уровня $1-\alpha/2$.

\subsection{Доверительный интервал для дисперсии (нормальная выборка)}
Статистика $\frac{(n-1)S^2}{\sigma^2} \sim \chi^2_{n-1}$ (распределение хи-квадрат). Из равенства
\[
\Pr\!\left(\chi^2_{\alpha/2}(n-1) < \frac{(n-1)S^2}{\sigma^2} < \chi^2_{1-\alpha/2}(n-1)\right) = 1-\alpha
\]
получаем интервал для $\sigma^2$:
\[
\left(\frac{(n-1)S^2}{\chi^2_{1-\alpha/2}(n-1)},\; \frac{(n-1)S^2}{\chi^2_{\alpha/2}(n-1)}\right).
\]

\subsection{Связь с проверкой гипотез}
Доверительный интервал тесно связан с двусторонней проверкой гипотезы $H_0: \theta = \theta_0$ против $H_1: \theta \neq \theta_0$. А именно:
\begin{center}
$H_0$ не отвергается на уровне значимости $\alpha$ $\Longleftrightarrow$ $\theta_0$ принадлежит $(1-\alpha)$-доверительному интервалу для $\theta$.
\end{center}

(аналогично для односторонних проверок). Таким образом, доверительные интервалы не только оценивают параметр, но и позволяют сразу судить о том, согласуется ли проверяемое значение с данными.
\end{document}

\end{document}