\documentclass[10pt]{article}
\input{header.tex}

\begin{document}


\section{Синтаксис логики высказываний}

\subsection{Алфавит}
Алфавит языка логики высказываний состоит из:
\begin{itemize}
\item пропозициональных переменных: \( A, B, C, \dots \) (возможно с индексами);
\item логических связок: \(\neg\) (отрицание), \(\land\) (конъюнкция), \(\lor\) (дизъюнкция), \(\to\) (импликация);
\item вспомогательных символов: скобки \(( , )\).
\end{itemize}

\subsection{Формулы}
Формулы определяются индуктивно:
\begin{enumerate}
\item Всякая пропозициональная переменная есть формула (атомарная формула).
\item Если \(\alpha\) и \(\beta\) — формулы, то \((\neg\alpha)\), \((\alpha\land\beta)\), \((\alpha\lor\beta)\), \((\alpha\to\beta)\) — формулы.
\item Других формул нет.
\end{enumerate}
Для удобства вводятся метапеременные \(\alpha,\beta,\gamma,\dots\), обозначающие произвольные формулы. Приоритет связок: \(\neg\) сильнее всех, затем \(\land\), затем \(\lor\), затем \(\to\). Скобки, не влияющие на порядок, можно опускать.

\section{Семантика логики высказываний}

\subsection{Интерпретация и таблицы истинности}
\textbf{Оценка (интерпретация)} \(v\) — это функция, сопоставляющая каждой пропозициональной переменной значение истинности из множества \(V = \{\textit{И}, \textit{Л}\}\). Обычно используют \(1\) для «истины» и \(0\) для «лжи».

Значение формулы при данной оценке определяется индуктивно по её построению:
\[
\begin{array}{lcl}
\llbracket X \rrbracket_v &=& v(X),\\
\llbracket \neg\alpha \rrbracket_v &=& \begin{cases}
\textit{Л}, & \text{если } \llbracket\alpha\rrbracket_v = \textit{И},\\
\textit{И}, & \text{иначе},
\end{cases}\\[4mm]
\llbracket \alpha\land\beta \rrbracket_v &=& \begin{cases}
\textit{И}, & \text{если } \llbracket\alpha\rrbracket_v = \textit{И}\text{ и } \llbracket\beta\rrbracket_v = \textit{И},\\
\textit{Л}, & \text{иначе},
\end{cases}\\[4mm]
\llbracket \alpha\lor\beta \rrbracket_v &=& \begin{cases}
\textit{Л}, & \text{если } \llbracket\alpha\rrbracket_v = \textit{Л}\text{ и } \llbracket\beta\rrbracket_v = \textit{Л},\\
\textit{И}, & \text{иначе},
\end{cases}\\[4mm]
\llbracket \alpha\to\beta \rrbracket_v &=& \begin{cases}
\textit{Л}, & \text{если } \llbracket\alpha\rrbracket_v = \textit{И}\text{ и } \llbracket\beta\rrbracket_v = \textit{Л},\\
\textit{И}, & \text{иначе}.
\end{cases}
\end{array}
\]

\textbf{Таблица истинности} формулы — это перечисление всех возможных комбинаций значений её пропозициональных переменных и соответствующих значений формулы. Она даёт полное описание её семантики.

\subsection{Выполнимость, общезначимость, логическое следствие}
\begin{definition}
Формула \(\alpha\) называется:
\begin{itemize}
\item \textbf{общезначимой} (тавтологией), если \(\llbracket\alpha\rrbracket_v = \textit{И}\) для любой оценки \(v\); обозначение: \(\models \alpha\);
\item \textbf{выполнимой}, если существует хотя бы одна оценка \(v\), при которой \(\llbracket\alpha\rrbracket_v = \textit{И}\);
\item \textbf{невыполнимой} (противоречивой), если \(\llbracket\alpha\rrbracket_v = \textit{Л}\) для всех \(v\);
\item \textbf{опровержимой}, если существует оценка, при которой \(\alpha\) ложна.
\end{itemize}
\end{definition}

\begin{definition}[Логическое следствие]
Пусть \(\Gamma = \{\gamma_1,\dots,\gamma_n\}\) — множество формул. Формула \(\alpha\) является \textbf{логическим следствием} \(\Gamma\) (обозначение \(\Gamma \models \alpha\)), если для всякой оценки \(v\) из \(\llbracket\gamma_1\rrbracket_v = \dots = \llbracket\gamma_n\rrbracket_v = \textit{И}\) следует \(\llbracket\alpha\rrbracket_v = \textit{И}\).
\end{definition}

\subsection{Эквивалентность формул}
Две формулы \(\alpha\) и \(\beta\) называются \textbf{эквивалентными} (обозначение \(\alpha \equiv \beta\)), если они имеют одинаковые значения истинности при любой оценке, т.е. \(\models (\alpha \leftrightarrow \beta)\).

Эквивалентность можно проверять с помощью таблиц истинности, сравнивая столбцы значений.

\section{Нормальные формы}

\subsection{Основные определения}
\begin{definition}
\textbf{Литералом} называется пропозициональная переменная или её отрицание.
\end{definition}

\begin{definition}
Формула находится в \textbf{конъюнктивной нормальной форме (КНФ)}, если она представляет собой конъюнкцию дизъюнкций литералов, т.е.
\[
\bigwedge_{i=1}^{n} \bigl( L_{i1} \lor L_{i2} \lor \dots \lor L_{ik_i} \bigr),
\]
где каждый \(L_{ij}\) — литерал.
\end{definition}

\begin{definition}
Формула находится в \textbf{дизъюнктивной нормальной форме (ДНФ)}, если она представляет собой дизъюнкцию конъюнкций литералов, т.е.
\[
\bigvee_{i=1}^{n} \bigl( L_{i1} \land L_{i2} \land \dots \land L_{ik_i} \bigr).
\]
\end{definition}

\subsection{Эквивалентности, используемые для приведения к нормальным формам}
Все перечисленные ниже эквивалентности доказываются построением таблиц истинности (или ссылкой на уже известные тавтологии).

\begin{lemma}[Устранение импликации]
\(\alpha \to \beta \equiv \neg\alpha \lor \beta\).
\end{lemma}
\begin{proof}[Доказательство таблицей]
Составим таблицу истинности для обеих формул:
\[
\begin{array}{cc|c|c}
\alpha & \beta & \alpha\to\beta & \neg\alpha\lor\beta \\
\hline
0 & 0 & 1 & 1 \\
0 & 1 & 1 & 1 \\
1 & 0 & 0 & 0 \\
1 & 1 & 1 & 1
\end{array}
\]
Столбцы значений совпадают, значит формулы эквивалентны.
\end{proof}

\begin{lemma}[Снятие двойного отрицания]
\(\neg\neg\alpha \equiv \alpha\).
\end{lemma}
\begin{proof}[Доказательство таблицей]
\[
\begin{array}{c|c|c}
\alpha & \neg\alpha & \neg\neg\alpha \\
\hline
0 & 1 & 0 \\
1 & 0 & 1
\end{array}
\]
Столбцы для \(\alpha\) и \(\neg\neg\alpha\) идентичны.
\end{proof}

\begin{lemma}[Законы де Моргана]
\[
\neg(\alpha\land\beta) \equiv \neg\alpha \lor \neg\beta, \qquad
\neg(\alpha\lor\beta) \equiv \neg\alpha \land \neg\beta.
\]
\end{lemma}
\begin{proof}[Доказательство таблицей (для первого закона)]
\[
\begin{array}{cc|c|c|c|c|c}
\alpha & \beta & \alpha\land\beta & \neg(\alpha\land\beta) & \neg\alpha & \neg\beta & \neg\alpha\lor\neg\beta \\
\hline
0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 1 & 1 \\
0 & 1 & 0 & 1 & 1 & 0 & 1 \\
1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 1 & 1 \\
1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0
\end{array}
\]
Столбцы \(\neg(\alpha\land\beta)\) и \(\neg\alpha\lor\neg\beta\) совпадают. Второй закон проверяется аналогично.
\end{proof}

\begin{lemma}[Дистрибутивность \(\lor\) относительно \(\land\)]
\[
(\alpha\land\beta)\lor\gamma \equiv (\alpha\lor\gamma)\land(\beta\lor\gamma).
\]
\end{lemma}
\begin{proof}[Доказательство таблицей]
Рассмотрим все комбинации значений \(\alpha,\beta,\gamma\):
\[
\begin{array}{ccc|c|c}
\alpha & \beta & \gamma & (\alpha\land\beta)\lor\gamma & (\alpha\lor\gamma)\land(\beta\lor\gamma) \\
\hline
0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 1 & 1 & 1 \\
0 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 1 & 1 & 1 \\
1 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
1 & 0 & 1 & 1 & 1 \\
1 & 1 & 0 & 1 & 1 \\
1 & 1 & 1 & 1 & 1
\end{array}
\]
Столбцы значений совпадают, следовательно формулы эквивалентны.
\end{proof}

Аналогично доказывается вторая дистрибутивность: \((\alpha\lor\beta)\land\gamma \equiv (\alpha\land\gamma)\lor(\beta\land\gamma)\).

\subsection{Алгоритм приведения к КНФ}
Любую формулу можно преобразовать в эквивалентную ей КНФ, последовательно применяя следующие шаги:
\begin{enumerate}
\item Устранить все импликации по правилу \(\alpha\to\beta \equiv \neg\alpha\lor\beta\).
\item Продвинуть отрицания внутрь с помощью законов де Моргана и снятия двойного отрицания до тех пор, пока они не будут относиться только к переменным.
\item Применить дистрибутивность \(\lor\) относительно \(\land\) для получения КНФ.
\end{enumerate}

\begin{example}
Приведём формулу \((A \to B) \land \neg(B \to A)\) к КНФ.
\begin{align*}
&(A \to B) \land \neg(B \to A) \\
\equiv\;& (\neg A \lor B) \land \neg(\neg B \lor A) \quad \text{(устранение импликации)}\\
\equiv\;& (\neg A \lor B) \land (\neg\neg B \land \neg A) \quad \text{(закон де Моргана)}\\
\equiv\;& (\neg A \lor B) \land (B \land \neg A) \quad \text{(снятие двойного отрицания)}\\
\equiv\;& (\neg A \lor B) \land B \land \neg A \quad \text{(удаление лишних скобок)}.
\end{align*}
Полученная формула уже является КНФ.
\end{example}

\section{Метод резолюции в логике высказываний}

\subsection{Правило резолюции}
Метод резолюции работает с формулами, представленными в КНФ. Множество дизъюнктов (дизъюнкций литералов) называется \textbf{клаузальной формой}.

\begin{theorem}
Пусть \(\Gamma\) — множество формул, \(\alpha\) — формула. Тогда
\[
\Gamma \models \alpha \quad \text{тогда и только тогда, когда} \quad \Gamma \cup \{\neg\alpha\} \text{ невыполнимо}.
\]
\end{theorem}
\begin{proof}
\((\Rightarrow)\) Предположим, что \(\Gamma \models \alpha\). Пусть \(v\) — произвольная оценка. Если \(v\) удовлетворяет всем формулам из \(\Gamma\), то по определению логического следствия \(v(\alpha) = 1\), следовательно \(v(\neg\alpha) = 0\). Таким образом, не существует оценки, которая удовлетворяла бы одновременно всем формулам \(\Gamma\) и формуле \(\neg\alpha\). Значит, множество \(\Gamma \cup \{\neg\alpha\}\) невыполнимо.

\((\Leftarrow)\) Предположим, что \(\Gamma \cup \{\neg\alpha\}\) невыполнимо. Возьмём любую оценку \(v\), удовлетворяющую всем формулам из \(\Gamma\). Покажем, что \(v(\alpha) = 1\). Действительно, если бы \(v(\alpha) = 0\), то \(v(\neg\alpha) = 1\), и тогда \(v\) удовлетворяла бы \(\Gamma \cup \{\neg\alpha\}\), что противоречит невыполнимости этого множества. Следовательно, \(v(\alpha) = 1\) для любой оценки, удовлетворяющей \(\Gamma\), т.е. \(\Gamma \models \alpha\).
\end{proof}

Таким образом, задача проверки логического следствия \(\Gamma \models \alpha\) равносильна задаче проверки невыполнимости множества формул \(S = \Gamma \cup \{\neg\alpha\}\). Метод резолюции предоставляет алгоритмическую процедуру для установления невыполнимости \(S\) (если \(S\) представлено в КНФ).

\begin{definition}[Правило резолюции]
Пусть \(C_1 = \Gamma_1 \cup \{L\}\) и \(C_2 = \Gamma_2 \cup \{\neg L\}\) — два дизъюнкта (клаузы), где \(L\) — литерал, а \(\Gamma_1, \Gamma_2\) — множества литералов. Тогда \textbf{резольвентой} \(C_1\) и \(C_2\) называется дизъюнкт
\[
\text{Res}(C_1, C_2) = \Gamma_1 \cup \Gamma_2.
\]
\end{definition}
Если после удаления повторяющихся литералов резольвента содержит взаимно противоположные литералы (например, \(P\) и \(\neg P\)), такая резольвента является тавтологией и обычно отбрасывается.

\subsection{Метод резолюций как процедура опровержения}
Метод резолюций используется для доказательства того, что формула \(\alpha\) является логическим следствием множества формул \(\Gamma\). Для этого применяется \textbf{метод опровержения (refutation)}:

\begin{enumerate}
\item Привести все формулы из \(\Gamma\) к КНФ, получить множество дизъюнктов \(S_\Gamma\).
\item Привести отрицание \(\neg\alpha\) к КНФ, получить множество дизъюнктов \(S_{\neg\alpha}\).
\item Объединить множества: \(S = S_\Gamma \cup S_{\neg\alpha}\).
\item Применять правило резолюции ко всем возможным парам дизъюнктов из \(S\), добавляя полученные резольвенты в \(S\).
\item Если на каком-то шаге получен \textbf{пустой дизъюнкт} (обозначаемый \(\square\) или \(\bot\)), то множество \(S\) невыполнимо, следовательно, \(\Gamma \models \alpha\).
\item Если пустой дизъюнкт не получен, и новых дизъюнктов вывести нельзя, то \(\alpha\) не является логическим следствием \(\Gamma\).
\end{enumerate}

\begin{example}
Докажем, что \(B\) является следствием формул \(A \to B\) и \(A\).

Исходное множество: \(\{ \neg A \lor B,\; A \}\). Отрицание заключения: \(\neg B\). Добавляем его к множеству: 
\[
S = \{ \neg A \lor B,\; A,\; \neg B \}.
\]
Применяем резолюцию:
\begin{enumerate}
\item \(\neg A \lor B\) и \(A\) дают \(B\).
\item \(B\) и \(\neg B\) дают пустой дизъюнкт \(\square\).
\end{enumerate}
Пустой дизъюнкт получен, значит, \(A \to B,\; A \models B\).
\end{example}

\subsection{Корректность метода резолюции}
\begin{theorem}[Корректность резолюции]
Если из множества дизъюнктов \(S\) выводим пустой дизъюнкт, то \(S\) невыполнимо.
\end{theorem}
\begin{proof}
Правило резолюции сохраняет выполнимость: если \(C_1\) и \(C_2\) истинны при некоторой оценке, то и любая их резольвента истинна при этой оценке. Действительно, пусть \(v\) — оценка, при которой \(C_1 = L \lor \Gamma_1\) и \(C_2 = \neg L \lor \Gamma_2\) истинны. Если \(v(L) = 1\), значит \(v(\neg L) = 0\), но так как \(C_2\) истинен, то хотя бы один литерал из \(\Gamma_2\) истинен, следовательно, резольвента \(\Gamma_1 \cup \Gamma_2\) истинна. Если \(v(L) = 0\), то аналогично из \(C_1\) следует истинность \(\Gamma_1\), и резольвента истинна. Таким образом, если \(S\) было выполнимо, то и все его резольвенты истинны при той же оценке. Пустой дизъюнкт не может быть истинным ни при какой оценке, поэтому если пустой дизъюнкт выводим, то \(S\) невыполнимо.
\end{proof}

\subsection{Полнота метода резолюции}
\begin{theorem}[Полнота резолюции (refutation completeness)]
Если множество дизъюнктов \(S\) невыполнимо, то существует резолюционный вывод пустого дизъюнкта из \(S\).
\end{theorem}
\begin{proof}
Доказательство проведём индукцией по числу \(n\) различных пропозициональных переменных, встречающихся в \(S\).

\textit{База индукции:} \(n = 0\). Тогда \(S\) состоит только из пустого дизъюнкта или не содержит переменных вовсе. Если \(S\) невыполнимо, то оно должно содержать пустой дизъюнкт (иначе все дизъюнкты были бы тавтологиями или просто истинны). Следовательно, пустой дизъюнкт уже присутствует в \(S\) (вывод нулевой длины).

\textit{Шаг индукции:} предположим, что утверждение верно для любого множества дизъюнктов с числом переменных меньше \(n\). Рассмотрим невыполнимое множество \(S\), содержащее переменные \(X_1, \dots, X_n\). Выберем одну из переменных, например \(X_n\). Построим два новых множества:
\[
S_- = \{ C \mid C \in S,\; X_n \notin C \text{ и } \neg X_n \notin C \} \cup \{ C \setminus \{\neg X_n\} \mid C \in S,\; \neg X_n \in C \},
\]
\[
S_+ = \{ C \mid C \in S,\; X_n \notin C \text{ и } \neg X_n \notin C \} \cup \{ C \setminus \{X_n\} \mid C \in S,\; X_n \in C \}.
\]
Иными словами, \(S_-\) получается из \(S\) удалением всех дизъюнктов, содержащих \(\neg X_n\), причём из этих дизъюнктов сам литерал \(\neg X_n\) выбрасывается; аналогично \(S_+\) получается удалением всех дизъюнктов, содержащих \(X_n\), с выбрасыванием этого литерала. Дизъюнкты, не содержащие \(X_n\) и \(\neg X_n\), остаются без изменений.

Заметим, что в \(S_-\) и \(S_+\) переменная \(X_n\) уже не встречается, так как мы удалили её (или её отрицание) из всех дизъюнктов, где она присутствовала. Следовательно, \(S_-\) и \(S_+\) содержат только переменные из \(\{X_1,\dots,X_{n-1}\}\).

Докажем, что если \(S\) невыполнимо, то оба множества \(S_-\), \(S_+\) также невыполнимо. Предположим противное: пусть \(S_-\) выполнимо. Тогда существуют оценка \(v_-\) на переменных \(\{X_1,\dots,X_{n-1}\}\), удовлетворяющая всем дизъюнктам \(S_-\). Построим оценку \(v\) на всех \(n\) переменных, полагая:
\[
v(X_i) = v_-(X_i) \text{ для } i < n,\quad v(X_n) = 1;
\]

Покажем, что \(v\) удовлетворяет всем дизъюнктам \(S\). Рассмотрим произвольный дизъюнкт \(C \in S\).
\begin{itemize}
\item Если \(C\) не содержит литералов с \(X_n\) и \(\neg X_n\), то \(C \in S_-\), и по построению \(v_-(C) = 1\), следовательно \(v(C)=1\).
\item Если \(C\) содержит \(\neg X_n\), то (по определению \(S_-\)) дизъюнкт \(C \setminus \{\neg X_n\} \in S_-\), и \(v_-(C \setminus \{\neg X_n\}) = 1\), и \(v(C \setminus \{\neg X_n\} \lor \neg X_n)=1\).
\item Если \(C\) содержит \(X_n\), то из \(v(X_n) = 1\) следует \(v(C) = 1\).
\end{itemize}

Но по условию $S$ невыполнимо~--- противоречие, а значит \(S_-\) невыполнимо. Аналогично можно доказать, что $S_+$ тоже невыполнимо.

По предположению индукции существует резолюционный вывод пустого дизъюнкта из $S_-$ и $S_+$. Рассмотрим вывод из $S_-$, восстановим в каждом вхождении формул $C \in S, \neg X_n \in C$ литерал $\neg X_n$. В результате получим корректный вывод, использующий формулы из $S$, либо пустого литерала (если ни один $C$ не встретился в выводе), и тогда получим требуемое, либо вывод $\neg X_n$. Аналогично, можно построить вывод либо пустого литерала, либо $X_n$ из $S_+$. В последнем случае, применяя правило резолюции, получаем пустой дизъюнкт.
\end{proof}

\subsection{Заключение}
Метод резолюции является корректным и полным методом опровержения для логики высказываний. Это означает, что для любой формулы \(\alpha\) и множества формул \(\Gamma\) задача проверки логического следствия \(\Gamma \models \alpha\) алгоритмически разрешима: достаточно привести \(\Gamma\) и \(\neg\alpha\) к КНФ, применить резолюцию и проверить, выводится ли пустой дизъюнкт.

\end{document}